\begin{center}
{
\heiti\zihao{3}{外\quad 文\quad 译\quad 文} \\

}
\end{center}
\vspace{4mm}
\begin{center}
{
\heiti\zihao{3}\bfseries 传感网络的调研 \\
}
\end{center}
\vspace{4mm}
\zihao{-4}

\begin{center}
{
\heiti\zihao{4}\bfseries 摘\quad 要 \\
\vspace{7mm}
}
\end{center}

今年在无线通讯以及电子领域的进步使得低成本传感网络的发展变为可能。
传感网络可以用于多种领域（例如医疗，军事，家用等）。
对于不同的应用领域，有着不同的技术问题等待解决。
本文简要概述了目前关于传感网络研究发展的现状。
相关的问题在相关领域的协议栈章节讨论。
本文同事也提出了目前等待解决的研究问题，特想吸引更多人到这个研究领域来。
\clearpage
\begin{center}
{
\heiti\zihao{4}\bfseries 介绍
}
\end{center}

最近无线通信的进步带来了低成本，低功耗，多功能传感器的发展。
这些传感器节点有着体积小，短距离内能够无线通讯的特点。
这些微型传感器节点由传感、数据处理和交流组件组成，影响着传感网络的概念。
传感器网络相对于传统的传感器来说是一个重大的改进。

一个传感网络由大量的在某一区域内密集分布的传感器节点组成。
传感器节点的位置不是设计好的或预定的。
这就意味着可以部署在人无法进入的环境或者灾难救援中。
另一方面,这也意味着传感器网络协议和算法必须具备自组织功能。
传感器的另一个独特之处是网络传感器的节点之间互相合作。
传感器节点都携带了板载处理器。
他们在本地进行简单的计算和部分数据处理，而不把原始数据直接发送给负责聚合的数据节点。

以上描述的这些特性能够确保传感器网络的应用范围足够宽广。
一些应用的区域包括卫生、军事、家庭。
例如，在军事方面，传感器网络的快速部署、自组织和容错特性能够对军事指挥、
控制、通信、计算机、情报、监视、侦察和目标系统提供巨大的帮助。
在卫生方面，也可以部署传感器节点监控病人，以及帮助残疾人。
还有其他一些商业应用包括库存管理、产品质量监控和灾区监控。

为了实现这些和其他传感网络应用，需要无线网络以及Adhoc技术。
虽然已经有许多应用与传统网络的协议以及技术被提出，但是这都不太适合传感网络的特点。
为了说明这一点，下面列出了Adhoc网络和传感网络的不同：

\begin{itemize}
  \item 传感网络内的节点可能是传统Adhoc网络中节点的几个数量级多。
  \item 传感节点部署得很密集。
  \item 传感节点很容易出错。
  \item 传感网络的网络拓扑易变。
  \item 传感节点大多是广播数据，而Adhoc是点对点传输。
  \item 传感节点能源、计算能力、内存大小受限。
  \item 传感节点因为数量太多所以可能没有唯一标识符(ID)。
\end{itemize}

很多学者正在努力解决这些问题。

在本文中，我们展示出目前为传感网络提出的协议以及算法。
本文的目标是为传感网络领域的目前的研究问题提供一个更清晰的理解。
本文还尝试介绍目前为了满足这些设计目标而提出的工具和技术。

本文剩余部分的结构大体如下。
本文讨论传感网络的通信构架以及影响传感网络设计的几个方面。
本体提供了一个详细介绍，
关于目前为传感网络提出的物理层、数据链路层、传输层以及应用层协议。
最后总结本文。

\begin{center}
{
\heiti\zihao{4}\bfseries 传感网络通信架构
}
\end{center}

如图1所示，传感节点通常分散部署在一个传感区域内。
每一个传感器节点都有收集数据以及将数据发送给Sink节点
（负责将一个区域内的传感网络产生的数据收集汇总然后发布到互联网上）的能力。
如图1所示，数据通过一个多跳无基础设施的网络被路由到Sink节点上。
这个过程可能被许多元素影响，比如容错力、规模、预算、操作环境、
传感网络拓扑、硬件限制、传输媒介、电力消耗等。

\begin{center}
{
\heiti\zihao{4}\bfseries 设计考虑
}
\end{center}

多本文调研过的研究者都提出过设计考虑。
但是他们没有一个在整体上考虑过影响传感网络以及传感节点的几方面。
这些方面十分重要，因为他们是设计传感网络协议以及算法的基础。
并且，这几方面可以用来比较不同设计。

\begin{description}
  \item[容错力]
  一些传感节点很容易因为各种因素而发生故障。
  发生故障的节点不应该影响整个传感网络的功能。
  容错里指的是传感网络内一旦节点发生故障，
  不需要外部任何终端和外部介入，传感网络还能保持正常工作。
  公式1使用泊松分布模型，在一定时间段$(0, t)$内，
  用$R_k(t)$来表示传感网络对于传感节点的容错性。
  $\lambda_k$是传感器节点$k$在该时间段内发生故障的概率。
  \item[规模]
  传感网络中的传感器节点可能成千上万。
  新的设计必须能容纳这么多节点。
  他们还必须适应传感器节点的高密度分布。
  \item[预算]
  由于传感网络内有大量的传感器节点，
  所以单个传感器节点的成本对于控制整个网络的预算是很重要的。
  如果传感网络的成本比传统传感器的部署成本还要高的化，那么这个传感网络就不适合。
  这就导致了每一个传感器节点的成本必须很低。
  目前的技术允许一个蓝牙通信系统的开销能够控制在10美元以内。
  并且，一个微节点能够比1美元还便宜。
  传感器节点的成本必须控制在1美元之内，这样才能满足传感网络的预算需求。
  \item[硬件限制]
  如图2所示，一个传感器节点有四个基本部件构成：
  传感单元、处理单元、通信单元以及供电单元。
  根据应用场景的不同，还可能有其他的部分，例如一个定位系统、发电机、或者电位器。
  传感单元一般是又两个小单元组成：传感器和模拟数字转换器(ADC)。
  传感器采集的模拟信号经过ADC转换成数字信号并提供给处理单元。
  处理单元一般有一个小的存储单元，它控制传感流程，并且配合其他传感节点工作。
  通信单元讲传感节点接入网络。
  供电单元是传感器节点最重要的部件之一。
  他可能是一个电源收集单元，比如一个太阳能电池。
  所有的这些部件都要足够小，甚至一立方厘米就能够容纳整个节点。
  除了体积以外，也有其他对于传感器节点的限制。
  比如一个传感器节点的能耗必须要非常低、能够高密度的部署、成本足够低、可以被丢弃、
  自动化、不需要手动管理以及对环境的适应性。
  \item[传感网络拓扑]
  在一个传感区域内部署着上百个传感器节点。他们可能互相距离不到10英尺。
  节点的密度可能高达20节点每立方米。部署这么多的节点需要非常小心的拓扑管理及维护。
  拓扑维护和变化可以分为三个阶段：
  \begin{itemize}
    \item 预部署以及部署阶段：
    传感器节点可以一个一个部署，也可以一下子部署很多。
    他们可以通过从飞机上扔或者通过发射携带他们的炮弹、火箭或者导弹。
    或者手动的一个一个放置。
    \item 部署后阶段：
    在部署之后，由于传感器节点的位置、连通性或者故障、干扰等都能改变网络拓扑。
    \item 重新部署阶段：
    更换坏的节点，或者添加新节点都能使网络拓扑发生动态变化。
  \end{itemize}
  \item[环境]
  传感器节点非常密集在某一个被观察的环境或者特殊环境中的部署。
  因此他们一般工作在一个没办法手动维护的地方。
  他们可能在海底、天空、化学隔离或者战场上工作。
  \item[传输媒介]
  在一个多跳传感网络中，传感节点通常是通过无线通信来连接起来。
  其他的传输媒介可能有铜线、光缆或者红外等。
  \item[能耗]
  无线传感节点一般电源功率只有几白毫瓦。
  在一些应用场景中，重新补充能源，替换电池可能是一个不可能的事。
  因此，有一些节点的工作寿命几乎完全依赖于电源寿命。
  在多跳网络中，一个节点既产生数据又作为数据的中继点。
  如果由于电源的问题它无法工作了，就会对网络产生一定的影响。
  所以电源回话管理对于传感网络来说是十分钟要的。
\end{description}

\begin{center}
{
\heiti\zihao{4}\bfseries 协议栈
}
\end{center}

图2描述了在图1提到的Sink节点的协议栈。
这个协议栈结合了电源以及路由发现，把数据和网络协议整合在一起，
高效的利用电力通过无线媒介来通信，以及促进与其他节点的合作。
协议栈包含了物理层、数据链路层、网络层、传输层、应用层、电源管理面板、
移动性管理面板以及任务管理面板。
物理层提出了简单又粗略的调调制解调需求。
因为工作环境可能充满干扰，并且传感节点可能移动，所以物理层的协议必须能源高效，
并且能够使得与临近节点的包碰撞最小化。
网络层处理又传输层提供的数据的路由。
传输层帮助保持数据的流通。
根据传感器任务的不同，多种应用层协议和技术都可能呗使用。
另外，其他的那些面板帮助传感器之间的互相协调配合以及整体上的功耗控制。

电源管理面板负责管理传感器节点如何利用能源。
例如，传感器节点在接受完一个临近节点的数据后可能会关闭自己的无线接收电路。
这样就避免了接收重复消息，同时也控制的电源消耗。
移动性管理面板负责侦测和注册传感器节点的移动。
任务管理面板负责平衡和调度传感任务，让一个区域内的传感器节点能够高效且节能地协调工作。

[下面跳过与本文无关的物理层、数据链路层、网络层、传输层节]

\begin{center}
{
\heiti\zihao{4}\bfseries 应用层
}
\end{center}

就我们所知，尽管许多关于传感网络的应用都被定义和提出，
但是还有大量的潜在的传感网络应用领域还待被发现。
在这章，我们讨论三个应用层协议：
传感器管理协议(SMP)，任务分配和数据广播协议(TADAP)以及传感器查询和数据传播协议(SQDDP)。
传感器网络可能在应用中需要这三个协议。
同时，这三个协议目前都还在研究和开发中。

\begin{center}
{
\heiti\zihao{4}\bfseries 传感器管理协议
}
\end{center}

设计一个应用层的管理协议有许多好处。
传感器网络有许多不同的应用领域，通过因特网访问他们是许多项目的目标之一。
一个应用层管理协议使得底层的硬件和软件设施对传感网络管理应用可见。

系统管理员使用SMP与传感网络进行交互。
与其他网络不同的事，传感网络由大量的没有唯一标识符的、无基础设施的节点构成。
所以SMP需要能够通过上文提过的地理信息、特征信息等方式来寻址访问传感节点。
这就需要它提供以下功能：

\begin{itemize}
  \item 配置节点的数据聚合、命名、集群等设置。
  \item 交换数据。
  \item 传感器节点的时间同步
  \item 开关传感器节点。
  \item 移动传感器节点。
  \item 查询传感网络设置和状态，重新配置传感网络。
  \item 认证、密钥分发、数据安全管理。
\end{itemize}

\begin{center}
{
\heiti\zihao{4}\bfseries 任务管理和数据广播协议
}
\end{center}

另外一个在传感器网络中十分重要的工作是数据的传播。
用户把他们关心点告诉传感节点，或者传感网络的一部分亦或是整个传感网络。
这个关心点可能是某种传感数据也可能是某种触发时间。
另外一种方法是传感器节点在传感网络中广播他们的可用数据，
用户再到传感网络中查询自己感兴趣的数据。
一个应用层协议提供有效的兴趣点分发界面对于一些底层的操作是十分有帮助的。

\begin{center}
{
\heiti\zihao{4}\bfseries 传感器查询和数据传播协议
}
\end{center}

SQDDP提供数据查询、结果回复以及收集数据的界面给用户程序。
这里要注意，数据的查询基本上是不会提到某个具体的传感器节点，取而代之的而是某些属性或者命名。
比如“温度高于30摄氏度的节点的位置”。

传感器查询和任务语言(SQTL)被作为一个提供这套服务的工具被提出。
SQTL提供三种事件，由三个关键词\textit{receive, every, expire}组成。
\textit{receive}定义了当由某个传感器收到了某个消息，这个节点产生的事件。
\textit{every}定义了每个时间间隔产生的事件。
\textit{expire}定义了当某个时间过期之后产生的事件。
当一个节点接收到给他的消息，并且包含一个脚本，这个传感器节点就执行脚本。
尽管SQTL被提出来，其他不同的SQDDP也能够被胎发用于不同的应用。
每一种不同应用场景下的SQDDP的使用都可能不同。

\begin{center}
{
\heiti\zihao{4}\bfseries 目前存在的问题
}
\end{center}

尽管SQTL备提出，其他的应用层协议还是需要被开发出来用于提供更高级的服务。
正如前文提到过的，SMP允许应用执行管理任务，例如移动传感器节点、时间同步等。
研究应该专注于前文提过的TADAP和SQDDP的发展。

\begin{center}
{
\heiti\zihao{4}\bfseries 结论
}
\end{center}

传感网络的灵活性、容错力、高传感能力、
低成本和快速部署的特性产生了许多新的并且令人激动的遥感领域应用。
在未来，传感网络宽广的应用领域会使得它成为我们生活的一部分。
尽管如此，传感网络的实现还是要满足前文提到过的诸多方面限制，比如，
容错性、规模、成本、硬件、拓扑变化、环境和能耗。
正因为这些严格的限制，需要新的无线Adhoc技术。
许多学者目前正在投身于图3所示的传感网络各层协议的发展中。
表3列出了一些目前传感网络的研究项目。
尽管有这些研究项目，我们还是应该更加关注问题的所在，
并且尝试推动解决本文中提到过的这些问题的解决。

\clearpage
\includepdf[pages=1, scale=0.8, pagecommand=\section*{外文译文原文}]{ref/01024422.pdf}
\includepdf[pages=2-, scale=0.8, pagecommand={}]{ref/01024422.pdf}
